---
title: Siber Güvenliğe Nereden Başlamalıyım?
date: 2021-02-03T09:00:00Z
summary: Bu Rehber sizlere kolaylık sağlaması ve hızlı ilerlemeniz adına emek verilip, tecrübeler eşliğinde yazılmıştır. Bir çok şeyi nasıl ve nereden öğrenebileceğiniz konusunda sizlere yardımcı olacaktır.
draft: false
toc: true
type: post
author: Kaptan
categories:
  - Siber güvenlik
tags:
  - siber-güvenlik
  - linux
  - programlama
---


Merhaba arkadaşlar, bu Rehber yazımızda siber güvenlik adına (A'dan Z'ye demeden önce) bir çok şeyi nasıl ve nereden öğrenebileceğiniz konusunda sizlere yardımcı olacağım. Bu rehber sizlere kolaylık sağlaması açısından emek verilip, tecrübeler neticesi ile yazılmıştır. Kafanıza takılan bir çok konuda cevap bulmanıza yardımcı olucaktır.

## Bu İş Bana Göre Mi?

Nereden başlamalıyım demeden önce; kendinize 'benim yapmak istediğim iş bu mu? Benim hayat amacım, kendimi geliştirmek istediğim yer burası mı?' gibi soruları sorun ve biraz üzerinde düşünün. Çünkü burada uzun bir süreç var ve güncel teknolojiyi takip etmeniz, sürekli bir araştırma içinde olmanız gerekiyor. Ayrıca bir çok bilgiye videolardan daha çok, yazılardan ulaşmanız gerekecek. Bu yüzden okuyacağınız/okumanız gereken çok fazla kaynak olucak. Eğer kararınızı verdiyseniz, başlayalım:

## Nereden Başlamalıyım?

İlk önce neleri öğrenmem gerekiyor diyorsanız; önce İngilizce'den başlamalısınız. Çünkü kendinizi geliştireceğiniz alan ile ilgili Türkçe kaynaklar kısıtlı. Bu yüzden başlangıçta İngilizce bilmiyorsanız, İngilizce öğrenmeye ağırlık verip, bu sırada Türkçe kaynaklar ile kendinizi geliştirmeye çalışmalısınız.

Biz bu Rehberde hem Türkçe hem de İngilizce kaynaklara değineceğiz. İngilizce Rehber konulu sayfaya da [buradan]({{< ref "ingilizce-ogrenmek-icin-yardimci-kaynaklar.md" >}}) ulaşabilirsiniz.

## Bilgisayar Donanımları ve İnternet

1. [En Temel Bilgisayar Donanımları [PDF]](http://web.bilecik.edu.tr/bulent-turan/files/2012/10/donanim.pdf)
2. [Bilgisayar Donanımları [Video]](https://www.youtube.com/watch?v=4YiwzD0A3Hw)
3. [Kişisel Bilgisayar Donanımları [Vikipedi]](https://tr.wikipedia.org/wiki/Bilgisayar_donan%C4%B1m%C4%B1)
4. [Siber Güvenlikte Kullanılan Bazı Terimler [Metin]](https://www.kaspersky.com.tr/resource-center/preemptive-safety/cyber-security-basics)
5. [Sunucular Nasıl Çalışır? [Metin]](https://donanimgunlugu.com/sunucu-nedir-nasil-calisir-turleri-ve-maliyetleri-nelerdir-267754)
6. [İnternet Nasıl Çalışır? [Video]](https://www.youtube.com/watch?v=jVsUOiBzu7o&list=PLh9ECzBB8tJMKXMd8ovXR8TmQeaVtz5-l)
7. [Basit Bir İşlemci Nasıl Çalışır? [Metin]](https://barisekinyildirim.medium.com/basit-bir-islemci-nasil-calisir-db4b85a3ce58#:~:text=CPU%2C%20memory%20controller%20ad%C4%B1%20verilen,yapar%2C%20mesela%20ekrana%20basmak%20gibi.)

Şimdi az-çok sunucuların, internetin ve bilgisayar donanımlarının nasıl çalıştığını biliyorsunuz. Siber güvenlikle ne alakası var demeyin: Buradaki teknik bilgiler size dolaylı yoldan etkili düşünme becerisi ve strateji geliştirme yeteneği veriyor. Bunu zamanla daha iyi anlıyacaksınız 

## Ağ ve Ağ Oluşturma

Sırada, networking/ağlar var. Buyrun, buradan devam ediniz:

1. [Ağ Temellerine Giriş [Metin]](http://web.hitit.edu.tr/dosyalar/duyurular/skevserkavuncu@hititedutr181020180I7T9D0F.pdf)
2. [Ağ ve İnternet [Metin]](https://bilisimokulu.net/yazili-ders-notu/ag-temelleri-1bolum-ag-ve-internet.html)
3. a. [Temel Network Eğitimi free 1 [Udemy]](https://www.udemy.com/course/temel-network-egitimi/)
4. b. [Temel Network Eğitimi free 2 [Udemy]](https://www.udemy.com/course/temel-network-ag-egitimi-2/)
5. [Temel Network Eğitimi [YouTube]](https://www.youtube.com/playlist?list=PL966g7O8Fr34Z-PsTCM1YBzB6COiu0uZp)
6. [Ağ Temelleri Detaylı [PDF]](https://www.aliosmangokcan.com/index.php/bilgisayar-ders-notu/32-ag-temelleri)

Network Temellerini öğrenerek yapmış olduğunuz/olacağınız eylemlerin mantığını anlamış olucaksınız. Bu arada İngilizce ne durumda, umarım güzel gidiyordur.

## Programlama

Peki şimdi sırada ne var; elbette işin kaçınılmaz kısmı programlama; konuya detaylı olarak bakmak istiyorsanız: [Yazılım'a Nereden Başlamalıyım?]({{< ref "yazilima-nereden-baslamaliyim.md" >}}) yazımıza bakabilirsiniz. İlk aşamada, Siber Güvenlik alanında sizlere tavsiyemiz: Python ve JavaScript ile başlamanız olucaktır. Herhangi birinden başlayın, ilk önce hangisi olduğu mühim değil. Bu konu da Türkçe kaynak sayısı kısıtlı ancak bulabildiğimizi paylaşacağız.

1. [1 Videoda Python Temellerini Öğrenin [YouTube]](https://www.youtube.com/watch?v=tvvEqvyh_Vw)
2. [1 Videoda HTML Öğren [YouTube]](https://www.youtube.com/watch?v=sUWEuDSD7bE)
3. [1 Videoda Javascript Temellerini Öğrenin [YouTube]](https://www.youtube.com/watch?v=-ei7CLxoOVU)
4. [Siber Güvenlik için Python Eğitimi [YouTube]](https://www.youtube.com/watch?v=bvj-PvDkd3s)
5. [Python : Sıfırdan İleri Seviyeye –  [YouTube]](https://www.youtube.com/playlist?list=PLWctyKyPphPiul3WbHkniANLqSheBVP3O)

## Google'da Nasıl Etkili Arama Yapılır
Şimdi bir çok konunun temelini attık. Biraz aksiyon vakti demeden önce Google arama becerimizi geliştirmemiz ve ufak tüyoları bilmemiz gerekli:

1. [Etkili Aramak için İpuçlar](https://www.dijitalfakulte.com/google-etkili-arama-icin-11-ipucu/)
2. [Google Arama Sayfasını Etkili Kullanma Yolları ve İpuçları [Video]](https://www.youtube.com/watch?v=xI9Z4C9EGbk)
3. [Etkili Araştırma Yöntemleri [Metin]](https://www.myarchieve.net/bunlari-biliyor-musun/etkili-arastirma-yontemleri/)

## Bilgi Güvenliği ve Siber Tehditler

Her ne yapıyorsanız yapın, bu işte güvenlik prensiplerini uygulamıyorsanız, daha çok işiniz var demektir. Bu yüzden bir yerden başlamak ve olabildiğince en etkin güvenlik yöntemlerini kullanmanız gerekiyor.

1. [İnternet ve Bilgi Güvenliği [Metin]](https://berqnet.com/blog/internet-bilgi-guvenligi)
2. [Siber Saldırı Yöntemleri ve Onlardan Korunma Yolları Nelerdir? [Metin]](https://www.hosting.com.tr/blog/siber-guvenlik/)
3. [Bilgi Güvenliği Dersleri [Video]](https://www.youtube.com/playlist?list=PLKnjBHu2xXNNq-icsYoo3LQOZK9DKZU7W)

## Windows'u Tanıyalım

Bir siber güvenlik uzmanı, kullandığı, koruduğu ve saldıracağı sistemleri çok iyi bilir. Bu yüzden Windows'u iyi tanımanız gerekiyor. Sizlere bazı incelikleri ve detayları paylaşacağız. Yıllardır kullandığınız windows hakkında bilmediğiniz neler varmış görelim;

1. [Windows Temelleri [Metin]](https://www.microsoft.com/tr-tr/windows/features?activetab=NewPopular)
2. [Regedit Nedir ve Ne İşe Yarar? [Metin]](https://emresupcin.com/2012/11/15/regedit-nedir-ve-ne-ise-yarar/)
3. [Msfconfig Nedir ve Nasıl Ayar Yapılır? [Metin]](https://netuv.com/blog/msconfig-nedir/)
4. [Denetim Masası ve Genel Özellikler [PDF]](https://kagan.ahievran.edu.tr/kullanicidosya/files/uzaktanegitim/temel%20bilgi%20teknolojileri%201%20%C3%9Cnite%206.pdf)

## Siber Zorbalık ve Bilişim Suçları

Linux'a geçmeden önce bilmeniz gereken belli-başlı bilişim suçları kanunları ve bilinçli, güvenli internet kullanımı var. Linux da yapacağınız bir çok eylemden siz sorumlusunuz ve bu kanunlar herkesi kapsamaktadır. __Bunun bilincinde olmak için paylaştığımız sayfaları mutlaka okuyun/izleyin.__

1. [Siber Zorbalık Eğitimi [Udemy]](https://www.udemy.com/course/siber-zorbalk-egitimi/)
2. [Bilinçli ve Güvenli İnternet Kullanımı [Udemy]](https://www.udemy.com/course/bilincli-ve-guvenli-internet-kullanim/)
3. [Bilişim Suçları Nelerdir? [Metin]](https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/bilisim-suclari-nelerdir.html)
4. [Bilişim Suçları ve Örneklerle Açıklamalar [Youtube]](https://www.youtube.com/playlist?list=PL1fFaJp-Qct_jXDeFp2QDuNnhH4N-wci2)
5. [Hack Kültürü ve Hacktivism [PDF]](https://ekitap.alternatifbilisim.org/pdf/hack-kulturu-ve-hacktivizm.pdf)

## Linux Temelleri

Artık işin içine biraz aksiyon katalım, Linux'a adım atma vakti: Önce Linux kurulumunu, arayüzünü ve temel komutlarını öğrenelim. Daha sonra detaylara ineceğiz.

**Bazı eğitimler eski veya güncelliğini yitirmiş olabiliyor. Bu durum da siz kendiniz için yararlı bilgiyi alın ve yolunuza bakın. Hatalar ile başa çıkmayı öğrenmeniz gerek bu süreçte, bu sayede kendi kendinize idare edebilecek ve daha sonrası için nasıl araştırma yapılacağını kavrayacaksınız.

1. [Sanallaştırma/ Sanal Makine Nedir? [Metin]](https://www.oracle.com/tr/cloud/compute/virtual-machines/what-is-virtual-machine/)
2. [Sanal Makine Kurulumu ve Temel Komutlar [Youtube]](https://www.youtube.com/playlist?list=PLGWmuqrfJZRtsnlik14O9JscT4cuDKwJy)
3. [Linux'a Giriş Eğitimi Serisi [Youtube]](https://www.youtube.com/watch?v=_Kc9ImFpqro&list=PLh9ECzBB8tJOnxXrUTOqXfurKOZkN4mEY)
4. [Temel Linux Eğitimi [Udemy]](https://www.udemy.com/course/ahmet-birkan-temel-linux-egitimi/)
5. [Temel Seviye Etik Hacker Eğitimi [Video]](https://egitim.beyazhacker.com/temel-seviye-etik-hacker-egitimi-2/)

## Sertifikalar

Uluslararası geçerliliği bulunan bir sertifikaya sahip olmak size iş olanakları sunacaktır. Siz de ilgi alanınızı belirleyip, o alanda kendinizi geliştirebilir ve o alanın sertifikalarını alabilirsiniz. Böylece elinizde resmi bir belge olur. İş başvurularında CV'nizde büyük bir önem taşıyacaktır.

1. [Siber Güvenlik Sertifikaları](https://sites.google.com/bilginc.com/siber-guvenlik-sertifikalar/ana-sayfa?authuser=0)
2. [Siber güvenlikte hangi alan için hangi sertifika alınmalı?](https://siberbulten.com/makale-analiz/siber-guvenlikte-hangi-alan-icin-hangi-sertifika-alinmali/)

## Bug Bounty

Bug Bounty hakkında ön bilgiye sahip olmak istiyorsanız bu yazımıza bir gözatın.

## Sırada ne var?
Türkçe kaynaklarla çıktığımız bu yolculuğun sonuna gelmiş bulunmaktasınız. Bu süreç boyunca İngilizceniz'i ilerletmeniz ve programlama temellerini atmış olmanız gerekli. Böylece İngilizce içerikleri daha kolay anlayabilecek ve herhangi bir kod parçasının nasıl çalıştığını ve nerelerde hataların olduğunu bileceksiniz. Şimdi sırada İngilizce kaynakların olduğu bölüm var. [Buradan]({{< ref "where-to-start-cyber-security.md" >}}) ulaşabilirsiniz.
